林鄭誓拆僭建獨立屋

2011-12-09

發展局局長林鄭月娥無懼有新界村民早前的威嚇，昨「正式宣戰」，表明政府鐵定明年四月起嚴厲執法取締僭建村屋，首輪目標是三層以上的村屋，屋宇署會逐一巡查新界六百條村。曾被村民火燒人像的她堅定地說：「當局執法的決心，不會因為一些語言暴力、影像暴力而畏縮，只會是動力，及取得社會廣泛支持。」承諾明年中卸任前，議員會看到政府執法。鄉議局已成立小組研究暫緩政府行動。

立法會發展事務委員會的樓宇安全小組委員會，昨討論新界村屋僭建問題，林鄭月娥表明，三層以上的村屋是首輪取締目標，明年四月起開始執法，有傳無意留任下屆特區政府的她，更向議員保證：「明年六月三十日我落任前，有機會睇到執法。」

遇無理反抗召警到場
面對部分新界村民的強烈反彈，林鄭月娥預期，執法難度相當高，但是若果面對不合理反抗，將不會猶豫請警方入場。她反而擔心老弱村民無家可歸，坦言村民不會接受公屋，考慮請社工調解。

議員李永達擔心，新界村民揚言收到清拆令會上訴，盡量拖延，當局有何準備？林鄭月娥回應稱：「上訴委員會工作量好繁重，好多人識玩程序，奉旨上訴，拖延執法。」她已去信委員會成員，對方反應積極，只要開庭便一定來，秘書處亦會配合，簡化工作程序。

屋宇署署長區載佳則補充道：「新界有六百條村，我們打算逐條村去睇，逐條村去做，更具成本效益。」他指不遵從清拆令可被檢控，過往有業主因此被判入獄。

鄉議局研究暫緩行動
對於當局雷厲風行取締村屋僭建，十八鄉鄉事委員會主席梁福元說：「幾十年都是如此，一直都無話有問題，當局今次繞過法定諮詢組織鄉議局，並不合理，只好透過法律途徑解決。」鄉議局已成立小組研究暫緩政府行動。

據悉，林鄭月娥稍後會與鄉議局會面，鄉議局期望雙方讓步，達成共識。該局昨與民政事務局局長曾德成會面，希望對方向政府反映意見，但曾坦言外界對新界村民印象一面倒負面，難有轉圜餘地。

此外，林鄭月娥又暗批反對將軍澳堆填區擴建、向城規會發出律師信的西貢區議員方國珊：「我順帶一提，城規會傾將軍澳分區計劃大綱圖，開了五日特別會議，討論了五十小時還未完結。我呼籲不要玩程序、侮辱城規會成員，文明社會不會認同。」

原來佢都係波台友